<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on 玉衡</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on 玉衡</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Alioth</copyright><lastBuildDate>Tue, 14 Jan 2020 21:02:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://laurentluo.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>谈谈离散</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/20200114/</link><pubDate>Tue, 14 Jan 2020 21:02:00 +0800</pubDate><guid>https://laurentluo.github.io/posts/20200114/</guid><description>学期之初我是对离散这门课有着极高的期待的。它应该是之后一切有用内容的基础，是我们的具有独特性质的课；更何况，邓老师是那个以一篇FOCS best paper一炮而红的学界大佬。没有理由不期待在这门课上受到醍醐灌顶的教诲。
结果是大家熟知的了。我犹记得自己听完集合论之后的恐慌：我知道大家肯定都是学懂了的，看看那些解读逻辑语言的大佬罢；而我看了一个晚上的ordinal numbers，什么也没学会；滑稽的是，脑子里无时无刻不飘荡着邓老师的“from ordinals to cardinals”。那时便是诚惶诚恐，而且带有对新集体的绝对恐惧，因而认为自己是“太菜了”。但是从后来几节课和前辈学长的介绍中，我渐渐知道这课大概是很难听懂的了，初步感到有一些失望。
所谓初步，自然是指要说，这些失望会变成大失所望，会变成出离愤怒。我决定始终将学术和人品割裂开来看，仅仅谈谈前者的离谱程度。翻开作业题，我看到的首先不是奇怪的题目，而是令人咋舌的中国式英语。除了满篇的语法错误，我还看到不规范的LaTeX排版风格，看到奇奇怪怪的中英文夹杂。其次，我常常很难识别我写的作业究竟是实变函数，还是离散数学——离散数学固然很杂，但是我不认为它能广到涉及很多实变函数的内容。后来在作业题中看到lpd老师讲的调和函数，看到实变函数的例题时，错愕慢慢转换为漠然：抄一下就行。作业和讲课的脱节，在复习之时感受尤甚。浏览slide，再看看作业，完全摸不着头脑：上课教弹钢琴，作业令我们拉小提琴，考试大概就要唱歌了（lsd语）。我还记得，我当初和zsh开玩笑似的谈话：“我真特想听你们俩讲Riemann猜想，看看我们这个ES可以好玩到何种程度。”我一面听着无所不包的ES tutorial，一面嘲笑着讲这些东西的意义，和丑陋的slide排版，以此麻醉自己：我时常听不懂。
失望的高峰期在期中考后。我某一天和老妈打电话三钟头，痛骂离散数学教学一片混乱。我以一种深切的悔恨，问：“我要是早知道离散是现在这副样子，为什么要离开Y去找这些麻烦。我以这么大的压力为代价，以部分梦想实现的难度大大增加为代价，期冀一个对等的回报，现在充满幻灭；我期待的，是给我以最优质的教学资源，结果你们现在给我喂了shit……”
但是出离愤怒，总归出离；失望之后，见怪不怪；冷静下来，多有可谈。期中考完，我自认为自己考得很好：识得华罗庚引理，用出Baire Category Theorem，云云。但最后还是震惊于自己的分数之平庸，感觉之良好完全不能与客观之分数相比，始觉情况不对。而后12月24日L同学帮我复习另一门课之时，我觉得该课内容之简单平易，与老师上课之观感大不相同。我估计是老师上课太纠结于细节的推导，而不讲授宏观的思想，于是觉得这老师讲课，又有什么好。但反过来一想，为什么L同学能这么清楚？是时再想离散数学，大家都学得很好，突然觉得愧疚难当，是用别人的错误来影响自己正常的学习了——真有人，学会了，不是我而已。离散种种，明明是我很有兴致的东西，为什么厌烦，这不过是我自己的软弱罢了。
这时我会想起一个非常大的话题，那就是教学。我一直认为，数学老师的讲课是非常重要的，因为“一旦一个人对某个数学对象有了充分的认识，他对其印象便只有平凡，而毫无探索之时的困难和困惑，自然无法写出可读的数学文本”（Gromov）。所以离散课的教学水平其实是严重击穿我的底线的——我会说，你教不会我，都是你的错！但是我现在却要部分怀疑这样的合理性。当年高一寒假，听别人上有机化学，一字不懂，只知道有很多要学。后来二月，没日没夜看书做题，赶在四月省赛之前掌握了有机，而后再未返看有机书一次。如果照上逻辑，那便全怪老师讲课不好了：看上去有点像化院有机化学。
我又想起，我一直认为自己的讲课相当好，所以对别人的教学苛求极深。当然事实并非如此。我在台上自然能讲得，风生水起，好不快意，但学弟学妹们估计在台下自闭；我自然能出一张“非常简单”的试卷，但其中不难的题，大概每题0.5分吧。正如那次代数ES之后，我觉得我的讲课水平还是和L同学这种令我很满意的有很大差距，于是我更无对离散数学的教学求全责备的可能了。问题绝不能全部归结到课上去。
“每一个自认为以学者为职业的年轻人……不仅得是一位合格的学者，还必须成为一名合格的教师。而一位杰出的学者可能却是个糟糕透顶的教师……例如亥姆霍兹……但学者的品质原本是无法精确地衡量的……学生是不是都涌到某位教师那儿去，由许多外在因素决定……因而我对那些受大众欢迎的课程产生了深深的疑虑……民主有它应该在的地方。”（Weber）虽然我不是很赞同他这段话的某些部分，但这里还是有一些道理的。
所以，我的结论是：
问：离散是不是烂课？答：是，烂透了。 问：可不可以学不好离散？答：不可以，要靠自己。 2020年1月1日</description></item><item><title>科学的感召力</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/20191124/</link><pubDate>Sun, 24 Nov 2019 15:57:00 +0800</pubDate><guid>https://laurentluo.github.io/posts/20191124/</guid><description>早上醒来的时候首先是注意到了群里对某位同学的嘲笑，大概是他在今天的科研交流活动的lightning talk中讲了一些大家认为十分无趣，而他觉得具有显著意义的成果——看样子，今天的活动是会很有意思的，不论在寻找谈资上，还是探索方向上。准备去五院的时候，我看见我一直想读读，但在书架上沉睡了很久的《科学作为天职》，于是想起lisc很久以前调侃的话“好像已经很久没有看过全是字的书了”，就把这书带了过去。事实上，今天的活动倒是有点应景，我从某些细节中看到了一些奇怪的趋势，加上曾经有段时间身边同学都流行阅读韦伯，便更加想要欣赏一下“当学生对科学的职业产生了兴趣，有志成为一名学者，他的老师可能会递给他”的书了——百年之前的人如何给大学的学生讲职业意义下的科学。不过，在当前这种令我烦恼的环境下，我可能只是为了从韦伯的论述读解出自己想要答案而已，不求准确。
我觉得我是自诩为在真正接触所谓“科学研究”之前，就对这一工作有先验知识的人。五月份面试的时候，我就跟陈、邓、郭三位老师讲了讲我对学术工作的印象和自己那幼稚的品味。过去面对化学，一开始是崇拜Woodward这样的天才，觉得能模仿自然甚至超越自然的研究是好的。后来开始嘲笑全合成，觉得他们最后还是沦为日常式的流程操作，机械、无聊、失去了大部分的艺术性，而很难对真实的社会有真正重要的贡献。于是对于实验化学的趣味，总是偏向于那些最终具有实际意义的小玩意儿。再后便是认为单纯依赖经验的事情，固能变为“艺术”，但未形式化的事情总和理智背道而驰；虽知道Anderson的More is Different很有道理，却依然相信化学的发展还是需要归结于理论的应用。
于是，我又是抱着一种怎样的心态走到今天这样一个地步的呢？可能是对半经验学科的接触让我发现了形式化理论的魅力，但实际上我不清楚我对所谓理论的“热情”的真实性，正如我绝对不会像同学那样写出“want to become a theoretical computer scientist”这样的话来一样。新学期每天都有的失意感，让我感到所谓“热情”被消弭，使我怀疑我是否有机会再去尝试当初的想法；而心存沮丧的时刻，我总是能再次发现所谓“热情”具有相当的不真实性：我（们）常常并不是真正喜欢某个东西，而只是喜欢它带来的正反馈。此外，沮丧更往往伴随着对自己价值的否定——既然已经在所学基础知识上落后，则在所想之领域做出超出一般人的贡献之预期便大大降低，那现在所做之事，也颇有一种失去意义的危险；而且，如韦伯所说，“完全是一场疯狂的赌博”。
从最浅薄的角度看，现在，那句常常被引述的“您是否确信，年复一年地看和一个又一个平庸之辈踩过自己地肩膀，自己还能够忍受，既不怨怼，也不沮丧”就充满了警示的味道。更现实一点，踩过自己肩膀的人不必是平庸之辈，而众人仰望的所谓巨佬之时，又能如何稳稳地接受，“也不沮丧”。L在panel的时候说，有些领域可能两个月就能做出很不错的结果，而他所在的领域可能半年也想不出什么有用的东西来；虽然，常常是一夜之间的收获圆满了半年的投入。然后，大家就又进入了“灵感和运气”的论调，去期待“鹿没有来，但灵感来了”；去崇拜那些“莫名其妙”就能有涌现的灵感的人。不过我们当然熟知，这些“神秘”之物依赖于艰苦的工作，却并无任何出现的充分条件。我认为上述种种消极心境是需要寻求一种方式来有效地处理的，艰苦的工作也是需要某种方式来维持的。
我们一般都会认为，维持这“艰苦的工作”的动力当然是热情：一种被每个局外人嘲笑的奇特的迷狂，一种“生前千载已逝，身后寂寞千年”都取决于你能否对释读做出正确推测的激情。每个人都或多或少会有这样的热情；面对一个好的命题时使用老掉牙的“精彩”、“漂亮”描述之，亦是朴素的热情表达。但是如刚刚所说，热情常常带着“正反馈”的伪装，让人可以一瞬之间失掉这些它们。对此，韦伯则给出了一个，略显禁欲主义的策略。所有伟大的艺术家都是心无旁骛地做自己的事业，即便是歌德想要充分的自由，那也是有害于他的艺术的；在科学领域自然也是如此。这使人想起所谓“push”的合理性来。似乎更好的维持的方式，是一种清教徒式的节制和自律。我又想起自己大一清闲的生活来，自己可能仍然习惯于从中学持续到现在的，只管自由地漫游，便能大有收获的情形，而不能接受为此付出什么代价。韦伯所建议的冰冷的理智是我所喜欢却仍难做到的。即，用科学的禁欲主义精神把激情与自律结合在一起，用朴实而简单的态度面对日常的工作，既要在经营化的体制中找到最基本的生存支点，但又不攀比、不怨艾、不沮丧，泰然地面对“学术就是一场疯狂的赌博”的命运。
韦伯参照科学的理智性赋予了它一种禁欲主义的色彩（如，科学不能给我们带来对它的热情），这是从对其意义的探讨中来的。我当然绝不会喜欢哲学家们对什么事情都要问一句意义的风格，比如“科学的意义是什么”，而且不甚赞同其具体的观点，但是看一看这些“多事”的讨论倒是有一些趣味的。柏拉图说科学是通向真实存在之路，但是我们确实会有一种印象，科学（特别是形式科学）处在一个人为抽象建立的王国中，在把握真实之时缺乏力量。而且，科学当然不会是通往艺术之路，也不会是通向自然之路，更不会是什么通向上帝之路（据说早期科学家们认为科学是为了解释上帝）。这点在我对化学的体验中有所体现：至少我讨厌合成技术作为一门艺术，而且认识到化学的力量更多在于超越自然。于是韦伯说这些“往日幻觉都已消散”，然后举出托尔斯泰对死亡的认识，声称科学本身不能赋予其任何意义：因为科学的目标在于进步，一切当前成果的出现都是为了被超越；或者说，人永远不能达成足够的学术成就（“活够”），而常常能感受到力量的不足和内心的迷惘（“活累”）。进一步，科学的界限就是理智，它只能告诉我们事实和事实之间可能存在的因果关系。对个人来说，学术不能作价值判断，不能解释人生的意义。
这其实挺违背通常情况下我们的理解的，而且甚为悲观，但是不能说他没有道理。如果单纯依赖学术所给人带来的成就感和价值实现，那么总会有一些时刻这样的意义源泉暂停了，那我们所做的事情确实不能解释人生的意义——我现在就有这样的感觉。而看到韦伯把这样的事情给点破之后，突然就感受到科学这种事业满溢的一种张力和奇怪的魅力，感觉对前面韦伯所说的“人格（Persönlichkeit）”有了一点理解（其实我非常讨厌做社科的人提出概念之时不作事先的界定，让人捉摸不透作者想要说什么）。所谓“人格”（可能包含激情，包含艰苦的工作）不能保证学术上的成功，而没有人格的力量（对意义的理解，价值判断）学术确实不能成功。正如前面对热情的质疑，一个让人感到无比残酷的过程便是，揭露自己一时的冲动和对欲望的短浅渴求，去寻求所做之事之外的意义。而之后充满张力的过程是，反过来对科学这种充满单纯的理智的东西更具热爱。
今天听他们讲一些东西的时候，感觉到了一种明显的trend，认为多年之后如果今日的情况能够继续发展下去，就会出现属于静园的流派。我觉得有些选择是很有趣的，也应了韦伯的话。科学使我们能够整理经验，给予我们需要的作出价值判断的判据，然后逼迫我们回答诸如自己想要什么这样的问题，直面自己所需要付出的代价。这虽然不是学术本身给我们的，但是却是它促使我们去acquire的。有点神奇，这大概就是所谓Klarheit吧。
2019年11月23日</description></item><item><title>7月26日电邮：与网络世界相处</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/20190811/</link><pubDate>Sun, 11 Aug 2019 19:20:00 +0800</pubDate><guid>https://laurentluo.github.io/posts/20190811/</guid><description>（原文略有改动，标题是我加的）
18级各位：
期末季加招生季，大家应该或多或少接触了不少网络上跟北大有关的形形色色的内容。网络生活已经是大家生活中不可分割的组成部分，大家也基本上是国内网络普及之后，网络伴随了整个成长经历的第一批人。随着时间的推移，网络的形态不断发生变化，不断有事物产生或者消亡。网络也以种种形式与现实生活发生关联。
网络的普及，尤其是移动互联网络的发展，用户基数的扩大和构成的改变明确地改变了网络的环境。10年或者15年前，当网络的受众还是少数人的时候，网络被视为可以超脱于现实中的种种顾虑和限制、进行思想交流甚至交锋的平台，和匿名化的、能够畅所欲言的平台。彼时的互联网被赋予和很多美好的想象，许多人期待互联网能够消除各个层面的壁垒，让不同人能够更充分地交流和理解。
无疑，今天这样的愿景并没有实现。大众时代的网络背后身份、背景相差悬殊的用户，难以在共识基础上进行深刻的讨论；网络与现实生活、现实身份的紧密结合，以及网络所有历史都有迹可循的特性，也无法提供真正的匿名空间。与有效交流、消除差异尝试的高成本所对应的，则是通过引导情绪、贩卖焦虑、集聚流量的低成本及高收益。这样的网络空间下的言论必然是两极化的，即大量四平八稳甚至无趣的发言，及部分极端偏激的发言。
真实生活中没有无懈可击的“圣人”，更不存在不经历成长、思想始终稳定如一的“圣人”，但网络上随时可对人评价、可以随时对历史“挖坟”的特性，实际上要求一个人唯有成为“圣人”，才不会被热衷于“打脸”的大众所攻讦。这种评判又随着网络身份与现实身份、网络生活于现实生活界限可以轻易被打破的情况愈发严重。在这种情况下，维持网络世界中中庸的人设，而不是真的发表见解、参与讨论，是完全正常的选择。而极端言论因为能够最大程度的吸引受众、获得利益，自然不需要考虑这样的舆论风险，而且越是极端的言论越发能够吸引眼球、赢取死忠。何况，资本与专业技能加持下的“反转”和“洗白”也并不是什么难事。
身为大学生，如今的网络环境给大家造成冲击与困扰是完全正常的。网络使多数人得到发声的能力，曾一度被设想为构建新的民主的开始，但在现实中却经常反映为上层或资本绕过传统的知识阶层，而直接引诱或煽动大多数形成舆论。在这一过程中，中产阶级，或者知识阶层的经济、政治权，尤其是曾经引以为傲的、由教育带来的独立思考的能力与以专业技能为基础的话语权都受到了极大冲击。甚至作为个体，还直接成为焦虑情绪的承接者。
因此，在这样的环境中随波逐流是危险的，你会不仅一无所有，并且不快乐和幸福。技术仍然在发展，网络与现实生活的互动仍然在继续。在这里需要提醒大家的，首先是务必保护好自己的个人信息；其次是尽量不在网络上留下极端的、偏激的发言的痕迹；然后，不要沉迷与网络的情绪之中，多一笑而过，因为你花再多工夫也无法说服对手，多在三次元中接触真实的生活。
如何与这样的网络世界相处？未来也许会有更加全面完善的方式。但我们也不是无所依凭。你可以选择保有知识分子的清醒与精英意识，与“庸众”保持距离，继续思考，并对寂寞安之若素；你可以选择“到群众中去”，真正了解真正的“人民群众”的所思所想所需，“成为劳苦大众中的一份子，与人民结合起来”；你当然也可以选择进入资本或者组织之中，修习操控流量、在互联网中吸金、变现的技术与手段。而无论那一种，都好过身处漩涡之中，既想批判又感到无力，既被忽悠又无力抗拒，既渴望高尚又无法摆脱物质的纠结与矛盾之中。——这正是所谓的“小布尔乔亚”的劣根性。
不管在什么环境中，请大家记得猛大所说的：做个好人，难且值得。
天气炎热 上网冲浪
ZZY</description></item><item><title>我们因何选择？</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/20190628/</link><pubDate>Fri, 28 Jun 2019 00:34:00 +0800</pubDate><guid>https://laurentluo.github.io/posts/20190628/</guid><description>（随便讲讲招生经历吧，感觉事情非常复杂，只好简单叙述，中间议论。这个可能比各种转发要来得冷静。仅代表个人，请不要将其中的言论用于招生。）
回到北京的时候遇到晚高峰，在吵闹的地铁声中我接到一位广东招生组同学的电话。我以为他是要找我帮忙介绍图班，结果他问我：“王畅啊，你觉得在北大学计算机究竟怎样？我自己招生时都动摇了。”当时我特别想笑，招生招完，学弟学妹没弄到几个，我自己被“洗脑”的程度反而加深，没想到别人去招生是把自己动摇了，看来我是北大纯种铁杆粉丝。我跟他谈完对这个专业的看法之后，他大概是招生期间十分郁闷，开始针对学弟学妹各种令人摸不着头脑的行为大倒苦水：基调是恨铁不成钢，语言是各式各样的粗话，情绪是无奈、愤怒和难过。我安慰他，咱们都去了偏紫的省份，能招到几个理科学弟学妹已经很不错了，何必费心敲打我们认为的“榆木脑袋”呢？我看到不少同学在招生过程中十分激动，而且发誓第二年再也不来招生了，我也不例外，但仔细想想应该这样：要理解学生，要谅解清华，要对招生组毫不留情，斗争到底；聊以宽心。
在招生中，两广地区是典型的紫色省份。当初潘老师招募我们的时候，实际上是为了寻找更多的理科生前去招生，以消弭那里“文北大理清华”的偏见。我是“得意洋洋”：“理科还要去清华吗？都9102年了怎么还会有人有这样的想法？”怀着过分的信心，在出分的那个早上坐在招生组的房间里，准备把那一众的理科考生统统邀来北大的。那时房间里坐着四个博雅计划的女生，她们十分紧张地同我们聊着天，估计是担心出分之后说不定就没了这样聊天的机会吧。出分是一瞬间的事情，她们突然纷纷站起来，叫嚷着“我的理综分都给语文了吧”云云，格格格笑着，然后互相拥抱并去向负责老师报告分数。我想我去年出分之时是什么感觉呢，一定是失望。此时招生组的同学也就警觉起来，涌出房间前往高分考生所在的中学守候。我则仍然坐在沙发上，等着有人来咨询。招生是一条两线作战的任务，两边都发生了很多值得注意的事情。
第一位来的同学是702分，挺矮的，黑色的脸上散发着一种迎面而来的幼稚和懵懂。他对我提出的第一个要求是读计算机，我认为这是不可能的。广西是一个较不发达地区，只有那些前几名的同学才有机会拿到不错的offer，其他在线附近的同学实际上只能捡漏。于是我问他还想学什么，他谈到了天文学——这可能是一个有理想的孩子吧，我想起《星空日记》宣传片，一阵感动。可惜我们在广西并没有投放天文的名额。第三志愿和天文也有些联系：航空航天。我旁边的同学把这件事报告给了招生组的老师，老师非常激动：“一定要留住！学工科的孩子一定要留住！”我实际上不知道北大的航空航天专业怎么样，便将讲解的任务给了旁边的同学。这位同学听得很认真，而且有些心动。我看着那同学听的样子，忽然有些心疼，他的选择，不过是通过舆论性的了解和自己对专业名称顾名思义而已，他不知道天文学究竟是什么，他不知道航空航天之后的工作又是怎样，他也不知道北大在这几个学科上的概况。我不愿意相信他没有听说过北航的名字，凭他的分数北大可能不能给他什么好专业，但北航大概能；但他确实没听过吧。这时我突然觉得“文北大理清华”是有理由的，他们作选择时完全一无所知。（那位同学最后去了清华，也算无愧于心。）
我们谈专业的工作几乎平淡无奇，外勤老师和同学的工作显然刺激许多。晚上八点钟吃饭的时候学姐聊了一个有趣的案例。在L校的时候，有位文科第三非常可怜巴巴地对学姐说：“学姐，能不能给我光华，能不能求你们考虑一下。如果给我光华我就来北大。”这是光华和经管的战斗，我们自信能成功的。然而光华这种名额早已给了文科第二。考虑到文科第二那位同学的性格还是比较适合做研究的，因此同学们把文科第二签到了经济学院。可令学姐万万想不到的是，我们充满诚意地准备要和文科第三签约之时，她说要和一个清华的学姐见面。我们便是错愕，威胁她如果不在会面结束后来签约，将不会给光华——我们亦有这样的底气，按照他们的“文北大”说法嘛。通话结束后五分钟，文科第三关机，无法联系。糟糕。招生负责老师亲自打电话给她的爸爸，在谈到一半时惨遭挂电话。自信必胜的光华和经管的拉锯战，至此失败。
我冷笑，心里充满了鄙夷和不屑。其一是无法想象，一场高考竟能让一个人如此膨胀，以致于在利益和诚恳面前选择了利益。我心里充满了对文科第三的诅咒，然而我无能为力。其二是面对高考分数我们竟然可以这样卑躬屈膝，斯文扫地。回想起今早在南宁给了理科第三名图班的名额，便是一阵冷汗。我记得有同学是信息学奥林匹克集训队，仅因数学分析几分之差而进不了图班；我们熟知信息学竞赛层层选拔，挑战很大，现在得到的还不如一个高分考生！为了高分考生，不惜给出图班名额，不惜把明明应该给第二名的光华夺去，最后来了一个吃力不讨好。我想起郭炜老师回忆他当年NOI招生时所保持的北大自尊，或许是另一种可行的做法吧。
“一个考前欲争取的清华铁杆，出名次后自觉清华无望，被教练带着过来，在我们面前一直哭。虽然他名次相当不错，比我们要的大多数学生都好，我们还是坚决地不予理睬。这一年起清华扩招NOI保送生，所以最后他还是去了清华。另一学生，名次也超出我们想要的标准，清华承诺他的专业不够理想，便给我打电话，言语甚是无礼，一副我要去你们那专业还不任我挑的样子。若他想学计算机，我忍忍也会考虑，但他要学经济，所以我很干脆地说：你还是去清华吧。最后他也去了清华。”
闲聊毕，三位文科生同学携家长前来签约。他们分别是要签国关、元培和历史。家长落座，一位男生的家长坐到负责老师前面的来，开始签约前的连环提问，如：“我最近啊听说，北师大有个学历史的，毕业后去卖猪肉了。您怎么看？”在场的同学都开始笑，潘老师回答：“北师大和我们北大有什么关系呢？我已经讲过，文科生学什么其实不重要，出来都是在政府机关事业单位等地工作。况且，北大的学生为什么要担心就业？”他以学习科学哲学的自己作为例子，指出文科生的就业是很不错的。然而那位家长就是不听，最后未能签约。此后我问一位同学那位家长想要什么专业，得到的答复是“中文”。我们又笑了：“历史和中文的就业有什么大的区别吗？他知不知道中文学的是什么？总不会是写作吧。”
第二天我的工作则很单一了，想办法把一位签了清华计算机的同学以图班相许，劝到信科来。我很是无奈，一是mission impossible，二是给这种offer掉信科的份儿。不过，既然签了，那位同学当然不会理睬我的消息。因此整个早上都是关注我们的招生大群，看看各地的招生都遇到了怎样的困难了——那自然是，一片惨象。在武亦姝新闻的助力之下，元培与新雅的角力更加胶着，甚至出现了咱们招生组的同学和清华的老师吵起来的情况，元培大群一片忿忿。除此之外，各大热门专业情况不妙，清华贵系和北大信科，前者是大多数人的选择，很多人都选择放弃不劝；经管和光华，许多人选择经管。而在高分考生中，他们常常放弃光华、元培、经院等在我们看来非常好的选择，来到能源、自动化等学科。我叹息，下午去劝清华贵系的签约也必然是失败了。
看完那些吐槽和对各个专业的认识，我觉得，招生组的罪恶，不过是对信息不对称的把玩而已。有位考生跟我们说，有人告诉他，“工商管理类”是“光华管理学院”+“工学院”，因为我们的工科没有卖点，所以只能这样招生；我们也对考生说，我们的“新工科”在中国排名“第一”，数理基础好，值得大家体验和选择。这些当然都荒诞不经，可是如果没有其他人的指出，这些有失偏颇的信息几乎无法化解，而且在招生组这种天然存在偏见感的地方，化解又如何能有效呢？如果充分了解，提前从两边学长学姐获得真诚无偏见的意见，看看课程和培养体系，又何必在招生组之间辗转？（事实上我们在广西也遇到了这样的优秀家长，然而对方是个大学教师，这种背景无法复制）在广西这种相对不发达的省份，信息只能靠宣传和自己仅有的认知来获得，考生更无法在中学生活中了解专业的情况，生涯规划彻底缺位。最后的结果就是完全沦为招生组拔河比赛中，绳子上的那条红色指示布条；哪边的说服能力更厉害，哪边就能胜出。而在这几天之内仓促做出的决定和选择，又有多少是对考生真正负责的呢？到底还是要考生接受别人为他选择（或夹杂了很多别人想法）的命运。生涯规划是很重要的吧。
中午，外勤的同学又带来了许许多多在我们看来很搞笑的新闻。一位高分考生在北大经济和清华能源中选择了能源，不论我们怎么劝说都不作效。我们固可说“学习经济，又能做学术，又能做金融‘赚大钱’”，然而对方不想做学术，而且家长以“金融不稳定，我只想我的孩子回南方电网之类的国企工作”回绝。另一位则更在北大数学和清华能源中选择了能源，我们亦无法撼动他们的决心，除了能源所带来的工作比较稳定之外，他们更觉数学太过困难，即便学过数学竞赛亦是如此。我们招生组束手无策，只能嘲笑他们俩是“锅炉哥”聊以自慰。第三位则更加有趣，非常想要来北大读生科，然而父亲非常不愿意，希望能学计算机——这可能是一个可以突破的理科考生吧。
可是这样一个经济环境，“锅炉哥”的选择对不对呢？当然对。我们招生组在很多谈话的时候，总是有些高高在上，充满了“不切实际”的理想，谈“学科交叉”、“多元文化”、“数理基础”、“人文关怀”、“全力支持”等等内容。而客观地说，广西这样一个省份，许多家长不具备这样的梦想，他们的想法根本不是让孩子们去做出什么学术上的结果，或者在业界打拼出一番事业，而仅仅有诸如“回到南方电网工作，做一个螺丝钉”这样的期望。从我个人上看，北大的目标，很多确实不是以纯实务为第一位的，那么他们的选择也无可非议了。我们一群北京、浙江等地来的同学也开玩笑，“经济基础决定上层建筑”，非常理想化的事情，很难在我们所招生的省份出现，真的无法强求。从这个角度看，“文北大理清华”，甚至文科生流向经管，也不是什么奇怪的事情了。
这个早上和中午的见闻使我几乎丧失了斗志了，想知道对方究竟使用了怎样的话术，抢走了这么多的学生。下午去L校和那位签了计算机同学谈，整个广西大组的招生组长也来一起动员。我想出了各种方法和自己在北大计算机的各种优势，试图通过生活中的点滴关怀来说服那位同学——连我自己都被说动了，那位同学表情还是十分平淡。
谈了一个钟头，回到酒店，招生组房间里在谈那位想学生科的考生。到酒店的时候我听同学们说，这位考生的家长可谓是古灵精怪，使用了“巧妙的”计策。当要求他们来北大招生组谈话时，父亲首先来了，母亲和孩子不知所踪（实际上是去了清华招生组谈条件）。我们问父亲：“孩子呢？”他打了个电话说：“啊？怎么走到清华那里去了。”我们立刻大吃一惊，有位同学激动得马上跑到清华那边酒店的门口，和清华招生组的人员正面冲突，不过总算是把人带过来了。出门的时候，清华的老师还说：“不签个约再走吗？”据此我们觉得，还有希望，一谈便是四个小时。最终签下了北大信科，全员欢呼。晚上是一个安稳觉。我想：自己没有成果，但总算抢到了一个理科考生，也算是战功赫赫吧！
第三天就要飞回北京了。早上开会的时候就是晴天霹雳，昨晚好不容易签下的同学要反悔了：“其实我们也和清华签了约，但是不好意思毁清华的了，可以毁你们的约吗？”我当时一想，天呐，原来清华老师的“不签个约再走”也是他们的计策！无奈，但马上要去机场了，作罢。招生算是结束。
实际上广西的招生，自27号开始才是白热化阶段；双方开始抢夺已经签了的考生。27号晚上潘老师在广西招生组群里发了一个口号：
清二已死，北大当立。岁在XX，天下大吉。（XX是那个想要去生科后来签了清华的拉锯战对象）
同学们继而做表情包嘲笑“锅炉哥”，并用粗话骂那些骗了我们的学生。我莞尔，觉得充满了精神胜利——我们没签多少理科生，还要稳住文科生，困难重重。这标语反映了大家百感交集的内心——无法理解考生和家长内心的疑惑、无法撼动当地人思想的痛心、无法全部给最好的专业的难过和高强度工作之后的劳累。招生结束，那些所谓的“厮杀”结束，不愉快可能会淡出记忆，但我总觉得我们遇到的问题都完全不能用招生组来解决，招没招过生，好像结局不会差太大，该怎么想还是怎么想，该去哪还是去哪。我记得潘老师第一天谈话的时候对家长说了一句：
我们是来提供信息和咨询服务的嘛，所以您尽管问。
客观、准确的信息，正确、合适的教育，才是招生要做的吧。我不禁庆幸过去自己花了半年时间来想清楚，自己到底想学什么。我觉得我当时还是非常了解我的四个备选化学、经济、信科、整科的，因此至今不后悔，而笃定于自己所在的学校和专业。希望很多地区的同学能早日接触信息，仔细思考，用充足的信息作出选择，避免成为招生组斗争的直接导火索和受害者吧。
在此为招生所作的恶谢罪了。
（图：6月30日于清华）
2019年6月28日</description></item><item><title>（不）知足</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/20180605/</link><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 22:10:00 +0800</pubDate><guid>https://laurentluo.github.io/posts/20180605/</guid><description>（这“显然”是一篇负能文）
我发觉我开始从许多事情中寻找象征意义。从深圳冲进杭州雨帘的那架飞机尤其如此。在无云的平流层飞了太长时间，两小时的飞行舒展成心中长长的浮想。当飞机进入一片雨雾迷蒙，猛烈地在上下左右前后今昔的四维尺度上摇晃时，我仍以为我像《后天》里的Sam和Laura一样进入了巨大的高空气流中，而且是那种会导致坠机的旋风。我慌了，周围乘客的脸色也是苍白的。问问后面的李重霄，他说也没经历过这么大的颠簸——这可能是我乘飞机以来最怕人的一次了。可是没等我怕完，没等我期待Laura的手供我紧握，没等我想想万一死于其中会怎样时，飞机就着陆了，十分平稳；下飞机的过道上有何老师的微笑。我才意识到这不过是杭州低空中呼啸的大雨而已。
后来我一次次回想这样的经历，暗自以为这是老天给我的一个评价或者是它给我的一面镜子，而又仿佛从这象征中看到了古人“绝妙”的“景语情语”描写的来源：我好像足以有其万一了，不仅是有点“小才”，更是有点经历。但又暗自提醒自己，“绝妙”也不过是平庸无聊的一念之思罢了——那些诗人之所以成为诗人，可能是因为他们持续醉心于一句或一种“景语情语”中。辛弃疾年轻的时候杀了多少金兵，结果最后在“壮岁旌旗拥万夫，锦襜突骑渡江初”后面来了句“却将万字平戎策，换得东家种树书”。辛很无奈，自己做什么事都没意义了，想要放弃又不想放弃，结果在那在上下左右前后今昔的四维尺度上摇晃。结果他为国所做的最大之事，不过抓了个叛徒张安国。我想他必须承认，在金世宗那个“小尧舜”的时代，他是没有什么机会的；不过，看看接下来的历史就知道，他也可以做点有意义的事，比如找一个比宋光宗更好的皇帝。
所以，在十一月杭州的冬雨中，我盯着曾经视为某种精神信念的蓝色铃铛，在后来者的一片嘈杂声中像个已经破产的大亨尝试交出我的一切——仿佛是辛弃疾认识到时代不属于他，因此要离开宋孝宗而去寻求一个更好的延续——但我还是没有交出它们，甚至握得更紧了。本子上的记录无限增长着，草稿纸上的六边形仍然主宰着。我想起老王三年前在同样暴雨倾盆的下午告诫我们“回忆过去是不能有任何收获的”，心中充满了担忧；我想起裴老师那句“有时候知足就意味着平庸”。那种无法摆脱的软弱、逃避和无奈，就像吗啡一样引得我消逝了痛苦而又生出新的痛苦。万千的喇叭向我喊话“你不必担心”，又有万千的喇叭痛骂“你终将亡国”。我深切地明白，这棵盘根错节的植物上生满了我所有的情感，圆满了我所有的年轮，以致于我像个原始人一样从这植物的荫蔽中挪出来。阳光刺眼灼人，即便我知道太阳是光明，未来属于光明，我也会像泥地里深藏的虫子一般暂愿蛰伏于湿与暗中。人的精神和物质是那样的不同步，于是我就快要承认这种软弱与平庸的合理性与必然性了——不，不行，唯有虫豸才会接受此间种种。
读阿列克谢耶维奇，自诩为“绝对理解”苏联人在祖国解体时心态的人。苏联式的梦想破碎了，苏联式的恐怖也消失了。相信资本主义有其道理，痛恨戈尔巴乔夫和叶利钦也有其道理。但那种特别的自尊和信念却在12月21日瓦解了不少。就像物理学之于切尔诺贝利一样，可怕的是对信仰的质疑。我们戏称俄罗斯民族是“战斗民族”，但其亦无奈面对此间种种。我怀疑，真的不能承认而且接受吗？“接受”就是“永远不可能”吗？
四五月份晚自修坐在化实三的时候，某天我突然发现黑板上开始出现了郦老师的板书：周期表与构造原理——过去的影子。我是有意呆在化实三的，因为我重新坐在了过去的我的影子上。我还要感喟那个在蚊子群中整日孑然的我，怀抱微弱的光明而毫无杂念地向前。令我疑惑的是过去对于“不可能”的间接服从，服从它们似乎也并不意味着安逸与平庸。于是，我希冀也在那影子中寻到比孔子更高级的“知其不可而为之”。我对郦老师说：“真希望我能像以前那么单纯，不要像现在那么不清不楚。”他问：“真的吗？”当时我无言。现在可以回答：“不是。”我之所以这么说，是因为在五月初不少人的欢乐的夜晚，我心中的欢乐一度被后悔和愤恨占据；但在给余老师写卡片的时候，我倏地明白，我选择放弃某些机会，完全是出于屈服我的情感。我承认我不可能面对某些人——或许做出面对某些人的选择更加冷静，更加像我，更能使我在这个本该欢乐的时候感受我素来追求的“冷峻的快感”——我在后悔之余也认为，我终有一次尊重、放任了我“放荡不羁”的想法的经历，而且坦然并富有成效的用生物来重构我的信念。我做到了我想做的事，抛弃了我讨厌的东西却没有抛弃那东西的本质。这时我才发现“回忆过去是不能有任何收获的”的片面。后来我和妈妈在电话上长时间地争论，我指责她当初拼命“怂恿”我去做一些事，以致我既痛苦又不能有所收获时，她回答：“从来没有。我了解你，你是放不下自己。”
我突然明白辛弃疾的摇摆了。不能止于摇摆，是因为从未坦承某些情况下软弱和局限的合理性，要么逼自己彻底接受太阳的炙烤，要么心里还是彻底向往黑暗的角落。前者令喘息成为不可能，后者使负罪感成为心中石；反正，黑暗是享受不得了，更别谈面对阳光。虫子们当然怕光，只有当明白自己怕光时，才能走出来，正如想飞的人知道自己不能飞才让自己能借助飞机飞一样。
我意识到，知足和不知足只不过是同一个事物的两个板块而已。知足是为了承认我“不能”，从而更好地让不知足奔跑去实现“不能”。加缪认为人是因为明白这世界毫无意义才使自己有了意义。或许这是人的精神的伟大之处：我必须愉悦地接受，我亦必须无条件地反抗。
2018年6月5日</description></item><item><title>2016省选回忆</title><link>https://laurentluo.github.io/posts/20171022/</link><pubDate>Sun, 22 Oct 2017 20:33:00 +0800</pubDate><guid>https://laurentluo.github.io/posts/20171022/</guid><description>注：这是去年冬天整个30届化学竞赛基本结束之后写的（删去诸多不妥语句）。内中多有乱七八糟的言论（bing ju），但仍展现了自己当时向前冲的心境。之所以令其沉睡了一年才录入，大概是怕过早“诅咒”了自己吧。但当一年后的我再审视去年的我时，感慨良多，大多为欣慰的笑……（2017年10月22日）
九月二十五号那天天气很好，早晨的太阳照着浙大化学楼前的树林草地，秋意凉。我们很早就来了，聚在竹林前面。高二的三个游逛着，高三的则轮番到钧哥那去。钧哥照例穿着考试专用的红色衣服，双手搭着面前同学的肩，用充满勉励的目光看着高三同学“叮咛嘱咐”——仿佛他们是再也飞不回的鸟儿，是马上要上战场的“敢死队”。最后来一个紧紧有力的拥抱。
他们学了两年多化学，终于算是出师了。望着他们一个个，我想着自己明年此时的心情：郦老师会不会亦给我们拥抱呢？我又想象我们进场时钧哥的表情——这好像是离别啊，好像和送成年了的孩子们离开时一样的——这表情一定和《目送》中描写的别无二致。
我原以为初赛省十九名是很不错的成绩，但面对省队的寥寥名额仍有些力不从心。二十五号省选的“噩耗”传来，我倒真“想念”自己从初赛考完到九月八号开学那段荒废掉了的时间。但我当然不能希冀省选像往年那样放在十月中旬，而无论如何我的面前是一大堆需要进阶的东西了。
我第一次体验彻底的停课。之前我非常厌恶以竞赛的名义不上课的行为，不过现在我自认为光明正大。早上冲到实验室来，在座位旁洒一圈花露水，开始做点什么。花露水的用量是大的，而且并不能摆脱时常被蚊子骚扰的运气——实验室的下水道似乎豢养许多蚊子，令人防不胜防。实验室的灯大亮着，三个人围成一个巨大的三角形，都孑然地处于某个角落位置，奋笔疾书某反应的机理，或是对着计算器一阵猛按解决一道物化题。
放下笔的时候我会想，这样奋不顾身，置常规学习于度外有何意义？或许我会竹篮打水，毁灭自己，成为炮灰，而永远不能恢复正轨了。我当然担忧会丢光数理和生物课的知识，但又隐隐告诉自己，就算剩下两个同学回去了，我也决不能回去上课。同时，也总会有一种奇怪的快感冲上我的心头——每天接触点新奇有难度的，好过天天炒政史地学考的冷饭。每每看到题干里一些无关紧要的对香味、颜色的叙述，我即得幻想好一会。所以尽管是无聊的、痛苦的、矛盾的，常常还要被林老师提供的历届省选题打断时（对此我一直抱怨时间不够），就算心中有千百个不愿，这一切也敌不过内心那痕量的一丝“愿”——大概，这就是破釜沉舟吧。我清晰地了解希望之渺茫，但南墙还是要撞的，而且要撞倒。
结果我就在十四天之后上战场了。我惊奇地发现自己见过理论卷子上好多类似的东西，信心百倍地增加。两个半小时大致做完——显然粗糙而错漏百出——我骄傲地抬起头，环顾四周埋头的身影们，不禁提前认为理论考得不错了。所以我对脑子中解题的种种疑问也草率处理了。
中午郦老师十分神秘地对我说，他认为下午会考硫酸亚铁铵的制备。我心中一喜，那正是我已做过两遍的实验。
我一直希望化学能变得更加理论一些，但又希望实验的魅力不要为理论所消弭。忘不了刚刚来到化学实验室时看到探究室里的红白通风管，我终于心怀忐忑地进入之。郦老师教完滴定之后，我迫不及待地要检验自己的准确度，在实验室呆了一个下午——试图测定一瓶氯乙酸的纯度。
这就是上瘾的感觉了。刚刚尝试完三大滴定，我就计划做一次完整的实验。我选好了实验内容，走进当时在做实验的高三同学中，兴致勃勃地请求他们帮我准备试剂，诸如稀释浓硫酸之类（那样做需要防护和特殊措施）。不过后来还是在郦老师的协助下，我开始了实验。
电炉上的锥形瓶中满是热气，铁屑在硫酸中上下翻飞，咕噜噜地冒着气泡。我一直盯着那瓶溶液，觉自己特像做一道菜的厨师：或是补一点水，或是调一下“火候”。我不希望离开我的底物，似乎我在养一只宠物，只愿为其等待。回到现实——铁粉溶光的时间已大大超出我的预期，而且我发现沉迷于补水的我面对着满满一个蒸发皿需要蒸干的溶液。别无他法，绿色的溶液在氤氲的蒸汽中做桑拿，我在一边用草酸钠标定高锰酸钾。黑紫色的溶液滴到晃着的滚烫的锥形瓶中，旋转着褪为棕色，随后云雾飘带一样溶解在液体中。
蒸完一锅水是需要极长时间的。从五点到六点半，液面是慢慢退下去的洪水，边缘析出了白绿色如同霉菌一样的晶体。我小心地把它们归入溶液，让水继续飞散，直到结出透亮的膜。
过滤，我即拿到了产品。虽说后来的测定显示纯度糟糕，但产率极高也令我十分满意。最后我特意装了三支离心管的产品，于八点离开，然后吃完饭。整理之时我注意到窗边一个布满灰尘的蓝色铃铛——那一定是很早之前的学长留下的——“叮叮”，声音微弱。
高三同学订了外卖，内含番茄炒蛋和酸菜鱼。我忽然觉得做完实验再吃饭令人心满意足。回想自己第一次做出了漂亮的产品，我便欣欣然，神清气爽——连吃了三盒饭。吃饭大概是一种美好的犒劳——这种幸福是难说的，生活好像顿时圆满了，无忧无虑了——只因为那三管产品的美丽外表。
满溢的成就感更增强了做实验的瘾——我的内心好像明白了什么，那些搞合成的，花费数十年心血做出几十毫克的产物究竟有什么乐趣——因为那实验本身就充满了未知和探索，它慷慨地施与自我价值与自我实现，即使是失败的实验，其中的期待和所细心投入的精细技术，以及让人几近疯狂的设计和等待的兴奋和刺激，也足以让人迷醉。
同样地，当我后来在浙大培训一周实验的时候，看着自己的装置稳如泰山，看着产品星星点点析出，看着液体慢慢变色，我的满足和快乐前所未有地爆炸、膨胀：这就是我想要的！
然而走进实验考场的时候我注意到通风橱里有东西——硫酸亚铁铵的合成是用不到通风橱的。这次是做阿司匹林。
还没开始实验，大家就拼命清洗仪器——紧张的常态。实验刚始，一切都很顺利。在温热的水中底物快速溶解。我控制好温度后就跑到天平室称取标准物。
天平室里很安静。监考老师站在那，手上拿着一本扣分册，旁边的同学敲击玻璃的声音是唯一的，仿佛这是个秩序井然的手工工场。蓝色的窗帘、蓝色的天平套、蓝色的灯光让我感到可怕的肃穆。我一只手握着三个瓶子，一只手拿着盛标准物瓶子的表面皿——决不能用手碰它。我很快称出了两份，发现自己估计加了多少粉末的能力还是很强的，便又快速地振下第三份粉末，看到差不多了，我便将瓶子放回去称量——天哪！我居然多称了一倍半的量！分析实验的严谨性限制了我唯一道路是：重称。但重称是要扣分的。
我呆在那儿，面对天平上那个“1.0700g”的数字，心里空空荡荡。监考老师见我这突然没了动静，渐渐逼向我。我尴尬不已，因为我没有第四个空锥形瓶了。最后我举手，选择“投案自首”： “老师，我重称一次。”老师点点头，站在那儿看我称。
第四次称可谓是我做实验以来最小心的一次。我一共振了六次粉末，每次只加一点点，终于称出了第三瓶——但我也损失了若干分数。
回到实验台前的时候，我又得面临新的困难——要降温促使阿司匹林析出了。我恐惧地想起上次另一个需要冷却析出的实验：大家全部出产物了，我的溶液还是澄清透明，不论我如何摩擦杯壁，不论我加多少水——不行，我这一次一定要让阿司匹林尽快析出。
此时我的心情“颤抖”到绝望，加上刚刚重称的阴云，我好像已经知道它永远不会析出一样。我像个遇到旱灾四处找水的农夫，把公用台上几乎所有的冰都丢到了大烧杯里，像锯一棵树一样拼命摩擦杯壁。在冰冷的水中操作，我的心也快凝结了。
幸亏这阿司匹林比较给力，我拿到不少产品。接下来统筹地做标定。我又想到前几次滴定准确度奇差的经历，祈祷这次不要滴过终点，然而我好像走向了另一个极端：滴不到终点。待我滴第二瓶时，我随便摇了摇第一瓶，竟然发现淡红色彻底褪去了！我害怕地停止了滴定，但数据是改不了的。我只能扼腕。
产品大概是1.6g，比许多选手少，但在整体上也算尚可——我终于准时出了实验室，结束了一天的选拔考试。
五点多，浙大校园的河道上，波浪映出夕阳。我们在二楼餐厅吃牛排。我仿佛经历了一场劫难——化竞，开始得最早，结束得最迟。晚上回校途中，我一直听着省选以来所热衷的一首歌Dream It Possible，因为那至少给我动力，省选之后也是。
一场大战结束，一切都要重新开始。比较令人紧张的是，我同寝室已经有两位同学进了省队，因而我对自己也有很焦灼的期待。
从省选结束到结果出来的二十天时间便是一段过渡期了。但我似乎仍然醉心游荡在化学世界中，在周围全是刷学考题的同学中间，我估计是厚颜无耻地，毫不担心自己的学考成绩地，取出一份有机练习题或一本无机书了。
我忐忑不安地期待省选结果，一方面内心有一种如临大敌而大势已去的沮丧，一方面又不拼命而徒劳地想要抓住黑暗中的几缕光明，因而还将自己埋在结构式的世界中，想要逃避现实的一切了。所以当我看到自己的地理测试才四十几分（满分七十）时也对丢掉的分在所不惜。
省选成绩出来前一天，我已经完全麻木了。自己注定在今年的化学竞赛中一无所获。北大突然派了个招生组来面试，安抚一下我的心情——不然，我如何度过第二天呢？
第二天中午，我在学校连廊遇到昌珺涵，他十分激动地说：“省选成绩出来了，你知道了吗？”我没怎么回答，便急匆匆跑到电子阅览室打开浙江省化学会的网站——然而，明显地，名单中不会有我的名字。
还好，我的心情在我之前的悲观预期下得到了初步平复。这样一个新闻很快传到郦老师、林老师那了。晚上，按照昌珺涵之前说的，他在省选结果出来之后将查找网上化学资料的一套技术传授给我。大致讲完后他突然说了一句：“其实这可以教一天的。要是你能来就好了。”
我们即将离开郦老师办公室，此时郦老师叫住我，关上门。
“何老师跟我说你是第十六名。”
省队一共是十四人。
接着林老师也找我去他办公室。
“我还以为你一定能进的。”
但我以咫尺之差不能进。
刚刚三个人所说的话如重拳一般轮着打了我。要是我名次极差，那么我无怨无悔，但这两名的差距必然只是“小小水沟”了。我会后悔那一次老老实实的重称，后悔考前没有仔细复习过做错的机理题，后悔没有仔细看洪扬在空间上发的一条合成路线（他猜中一道省选题），后悔初赛画图丢了一根键……总之，差一点不能让人释怀。
事实是无法改变的。尽管有所谓客观的分析认为，不是我水平不够，而是本届高三实在太强。但我好像辜负了我的梦想——我曾多次想过要得到怎样的成绩，而且同竺沈涵言讲之。而成绩既出，他也表示失望。甚至和我新认识的新高一化竞一男生也要问：“王畅怎么没进省队？”我将这些话，所有的震惊、失望、可惜的话都烙印在心中。
走在夜色中，我想起钧哥的一句话：“有的人回报周期长，有的人回报周期短。”我觉得，既然无力改变过去，就只能面向未来。我所追求的大约已不再是回报，而在于那种不断学习的自我提升。初赛之后，省选之后，我目睹了一些高三同学的“退役”。一位同学回忆起自己两年前对钧哥说：“陈老师，我喜欢化学。”那是一种纯洁的热爱。另一位同学回忆这两年夜以继日、毫无假日的努力，这又是一种甘苦相间的历程。他们似乎没有什么回报，但他们也得到良多收获。正如朱文博老师的一个学生一样，守着最后一名的位置，不忘初心，最终闯到了加州伯克利。
省选对我来说，除了让我意识到了自己实力欠佳之外，更多的是让我对化学的美和丰富有了更深的体会，对学科的了解更加深入，故内心更加坚定，而脚步勇往直前了。
今天是他们八名同学考完决赛的日子。路过化实，寒风吹彻，我听见布满红白通风管的探实的窗口，那个蓝色旧铃铛在风中的响声。这是学长们的遗迹。这些遗迹有鹅神留下的一张临摹梵高的粉笔画，还有CG留下的几根移液枪，以及柜子中那些包装精美而谁也不敢用的进口试剂。或许我也要在那儿留下点什么，我想。
“叮——”铃铛声充满了禅意。我忽然问自己，带点不切实际地，省选成绩出来的那天，昌珺涵跟我说“你已经比去年的我强多了”这句话，究竟是一句鼓励，还是一句勉励呢？我不知道。快步走到楼外，抬起头，眼前仿佛看到了鹅神那幅画中的满天星光。
2016年11月27日</description></item></channel></rss>